%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%% last update:		2020-02-09
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%% enhanced for MI-MVI (2018) and tuned for BI-PYT (2020)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{pyt-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[acronym]{glossaries}
\makenoidxglossaries
%%____ACRONYMS AND GLOSSARIES_____%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newacronym{ga}{GA}{genetického algoritmu}
\newacronym{ann}{ANN}{umělé neuronové síťe}

\newglossaryentry{ne}
{
        name=neuroevoluce,
        description={Je umělá inteligence, která používá různé postupy a evoluční algoritmy, ke generování umělých neuronových sítí}
}




%%____ACRONYMS AND GLOSSARIES_____%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Neuroevoluce hry had s vizualizací Krajty i ANN}

\author{Bohumil Miláček}
\affiliation{ČVUT--FIT}
\email{milacboh@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

Tento dokument pojednává o semestrální práci z předmětu BI-PYT. Rozepisuji zde moje zadání, dále moje postupy, které jsem při řešení problému použil a nakonec závěr mého počínání.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}
Vybral jsem si vlastní téma, kterým je trénování \acrlong{ann}(dále jen \acrshort{ann}), které se snaží naučit hrát hru hada. Vždy proběhné v rámci \acrlong{ga}(dále jen \acrshort{ga}) X generací v pozadí. (Odehraje se několik hadů, ti se ohodnotí a poté se začnou křížit a mutovat). Po každých X generacích se ta nejlepší spustí a odehraje hada, to je zároveň vizualizováno v GUI, takže uživatel uvidí jak \acrshort{ann} hraje. Vedle hada je vizualizovaná neuronová síť ve které je vidět jak probíhají signály. Konfigurace \acrshort{ann} se po odprezentování uloží, takže je možné ji při dalším zapnutí programu spustit. 

Má jednoduché GUI, které po zapnutí zoprazí 1 nebo 3 možnosti.
\begin{itemize}
	\item Start Game -- Zapne hru, \acrshort{ann} se začnou trénovat od začátku
	\item Load Config -- Zapne hru, \acrshort{ann} se začnou trénovat od poslední uložené konfigurace
	\item Run Config --  Zapne hru s poslední uloženou konfigurací, kterou odprezentuje
\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Neuroevoluce}
Úlohu jsem řešil pomocí \gls{ne} tj. vývojem neuronových sítí pomocí \acrshort{ga}. Většina parametrů je konfigurovatelná v souboru config.py \\
Parametry \acrshort{ga}:
\begin{itemize}
	\item	Elitism: 10 \%
	\item	Selector operator: Roulette
	\item	Crossover: Uniform
	\item	Mutation: 5 \%
\end{itemize}

V SP jsem zkoušel aplikovat i “Random selection operator”, který byl velmi nevhodný a dával velmi špatné výsledky. Crossover operatory Signle point crossover a Arithmetic crossover jsem take implementoval, v SP je možné je zaměnit. Arithmetic crossover měl celkem dobrý výsledek, když při jednom startu od začátku podával velmi vysoké hodnoty fitness funkce. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Běh programu}
\begin{enumerate}
	\item (Inicializace) \\
			Vytvoření/načtení počáteční populace hadů. Každý had má v sobě mozek(neuronku), který 				rozhoduje jeho pohyby.
	\item (Začátek cyklu) \\
			Jedinci poté odehrají svoje hry. A jsou ohodnoceni, za každý správný krok k jídlu a každý 					krok přežití kladně a za každé vzdálení od jídla záporně, aby se had naučil přežívat a 						chodit směrem k jídlu.
	\item (Nová populace) \\
			Z vybraných jedinců Selection operatorem jsou vygenerovaní další jedinci
	\item (Ukládání) \\
			Každou 10 generaci zobrazím(hru nejlepšího jedince) a uložím aktualni populaci do souboru
 	\item (Konec cyklu) \\
 			 Pokračuj od bodu 2
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Implementace}
GUI je vytvořeno ve frameworku Pygame. Neuronová síť je vlastní implementace, bez knihoven na neuronové sítě, pomocí knihovny Numpy, kvůli maticím, které obsahuje \acrshort{ann}. Ty obsahují hodnoty z rozmezí <-1, 1> pro váhy a biasy. Jako aktivační funkce jsou použity \textit{ReLU} pro sktryté vrstvy a \textit{Sigmoid} pro output vrstvu. Počet vrstev je konfigurovatelný. Počet neuronů ve vrstvě je $2/3 * input\_count + output\_count$.  Počet vstupů je 24, had vidí v 8 směrech, kde každý směr zkoumá \textit{vzdálenost od těla, obsahuje-li jídlo, vzdálenost od stěny}. Zkoušel jsem i úhel od jídla (-180, 180) pod jakým úhlem je jídlo a zda je napravo/nalevo od hada. Fitness funkce pro hada je $počet\_kroků2 * 2počet\_jídla$. Tímto způsobem mu rychle poroste skóre, čím déle přežije a ještě rychleji až začne přežívat a jíst. Had také nepřežije pokud se bude státe točit dokola, má určitý počet kroků, které když vyčerpá a nenají se tak zemře. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}
Implementace je korektní a had funguje dle očekávání. Ukládání generací též funguje korektně. Hra i neuronová síť se vykresluje. Neuroevoluce je trochu pomalejší, musely by se ladit parametry, které by vedly k tomu, že by se had netočil stále v lokálních minimech, ale zamířil by směrem ke globálnímu. Šlo by tedy do budoucna ladit parametry, zlepšit GUI, přidat nastavení, ladit vrstvy neuronové sítě, aktivační funkce neuronů. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\printnoidxglossaries

\nocite{python_awesome_2018}
\nocite{choudhury_2021}
\nocite{korolev_2017}
% --- Bibliography
%\bibliographystyle{plain-cz-online}
\bibliography{./reference}

\end{document}
